%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=0.4cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}
\newmdtheoremenv{fdefinition}[fpropriete]{Définition}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Configurations du plan --- Cours}

\subsection*{Objectifs}

\begin{description}
  \item[Savoir] Propriétés des cercles, triangles, quadrilatères vues en collège.
  \item[Savoir] Propriété des symétries axiales et centrales.
  \item[Savoir faire] Utiliser ces propriétés.
\end{description}

\subsection*{Cours}

Compléter et coller le cours suivant dans votre cahier, en vous servant :
\begin{enumerate*}[(1)]
\item du cours du chapitre 10 du manuel ;
\item de votre cours de mathématiques de collège ;
\item de ressources trouvées sur Internet ;
\item etc.
\end{enumerate*}

Ce cours est plutôt long ; vous pouvez faire cela en plusieurs fois et alterner avec des exercices d'autres parties du chapitre.

\begin{fpropriete}~
  \emph{Accompagner cette propriété d'illustractions pour chacun des quatre cas.}
  \begin{itemize}
    \item La médiatrice d'un segment est \blanc{la droite perpendiculaire à ce segment, passant par son milieu}. Les trois médiatrices des côtés d'un triangle sont concourrantes en O, centre du \blanc{cercle circonscrit au triangle}.
    \item La bissectrice d'un angle est \blanc{la demi-droite qui coupe cet angle en deux angles égaux}. Les trois bissectrices des angles d'un triangle sont concourrantes en I, centre du \blanc{cercle inscrit du triangle}.
    \item La hauteur d'un triangle issue d'un sommet est \blanc{la droite passant par ce sommet, perpendiculaire au côté opposé}. Les trois hauteurs d'un triangle sont concourrantes en H, appelé \blanc{orthocentre}.
    \item La médiane d'un triangle issue d'un sommet est \blanc{la droite passant par ce sommet et le milieu du côté opposé}. Les trois médianes d'un triangle sont concourrantes en G, centre de \blanc{gravité}.
  \end{itemize}
\end{fpropriete}

\begin{fdefinition}[Trangles remarquables]
  \emph{Illustrer ces trois définitions.}

  Un triangle est dit :
  \begin{itemize}
    \item \emph{isocèle} si \blanc{il a deux côtés égaux}.
    \item \emph{équilatéral} si \blanc{il a ses trois côtés égaux}.
    \item \emph{rectangle} si \blanc{il a un angle droit}.
  \end{itemize}
\end{fdefinition}

\begin{fpropriete}[Triangles rectangles]
  Soit $ABC$ un triangle. Alors
  \begin{itemize}
    \item \emph{Théorème de Pythagore :} Si $ABC$ est rectangle en $A$, alors \blanc{$BC^2=AB^2+AC^2$}.
    \item \emph{Réciproque du théorème de Pythagore :} Si $BC^2=AB^2+AC^2$, alors \blanc{$ABC$ est rectangle en $A$}.
    \item \emph{Illustrer la propriété suivante.}

      Le milieu de l'hypothénuse du triangle est aussi le centre du cercle circonscrit à ce triangle.
  \end{itemize}
\end{fpropriete}

\begin{fpropriete}[Théorème de Thalès]
  \emph{Illustrer la propriété suivante avec les deux configurations possibles.}
  Soient un triangle $ABC$, et $I$ et $J$ deux points de $\left( AB \right)$ et $\left( AC \right)$.
  \begin{description}
    \item[Théorème] Si $\left( BC \right)$ et $\left( IJ \right)$ sont parallèles, alors $\frac{AI}{AB}=\frac{AJ}{AC}=\frac{IJ}{BC}$.
    \item[Réciproque] Si $\frac{AI}{AB}=\frac{AJ}{AC}$, alors $\left( BC \right)$ et $\left( IJ \right)$ sont parallèles.
  \end{description}
\end{fpropriete}

\begin{fpropriete}[Parallélogramme]
  \emph{Ajouter au moins quatre propriétés à cette liste.}
  Un quadrilatère est un parallélogramme si et seulement si :
  \begin{itemize}
    \item ses côtés opposés sont deux à deux parallèles ;
    \item \blanc{ses diagonales se coupent en leur milieu} ;
    \item \blanc{ses angles opposés sont deux à deux égaux} ;
    \item \blanc{il est non croisé, et ses côtés opposés sont deux à deux de même longueur} ;
    \item \blanc{il est non croisé, et il a deux côtés opposés parallèles et de même longueur}.
  \end{itemize}
\end{fpropriete}

\begin{fpropriete}[Cercle]
  \emph{Illustrer la propriété suivante.}
  Soit un cercle de diamètre $\left[ AB \right]$, et $C$ un point quelconque du cercle. Alors $ABC$ est un triangle rectangle en $C$.
\end{fpropriete}

\begin{fpropriete}[Centre de symétrie]
  Soient $A$, $B$, $I$ trois points. Alors $I$ est le milieu de $\left[ AB \right]$ si et seulement si $A$ est le symétrique de $B$ par rapport à $I$.
\end{fpropriete}


\end{document}
